%%% Copyright 2024 Lasse Kliemann <l.kliemann@math.uni-kiel.de>
%%% CC BY-SA 4.0

\chapter{Verteilungen mit Dichte}
\label{stochainf/cha05}

Für die Informatik im Bereich Algorithmen sind hauptsächlich die diskreten W'räume wichtig,
die wir in den vorigen Kapiteln kennengelernt haben und zu denen wir einige Anwendungen
gesehen haben.
Für die Statistik reicht das aber nicht.
Wir erweitern daher unsere Grundlagen in diesem Kapitel.
Dabei verzichten wir an einigen Stellen auf Beweise;
teilweise ist das bereits dadurch bedingt, dass uns mehrdimensionale Integrationstheorie fehlt.
Das Fehlen der Beweise sollte einem Verständnis,
insbesondere hinsichtlich Anwendungen, aber nicht im Wege stehen.

\section{Allgemeine ZV}

\begin{para}[Grenzen der Potenzmenge]
  In den vorigen drei Kapiteln hatten wir ZV stets über diskreten W'räumen,
  wo die Potenzmenge die \sigalg ist.
  Das Angenehme daran ist, dass jedem logischen Ausdruck, den wir über diese ZV formulieren können,
  eine W'keit zugeordnet ist.
  Wir brauchten keine Rücksicht darauf zu nehmen,
  dass so ein Ausdruck möglicherweise auf eine Teilmenge des Ergebnisraums führt,
  die kein Element der \sigalg ist.
  Diesen Luxus können wir uns leider nicht unbegrenzt leisten.
  Um das einzusehen, zitieren wir zwei Resultate,
  an denen man sieht, dass einige ganz natürliche Ideen sich nicht mit der Potenzmenge realisieren lassen.
  Die Beweisidee ist bei beiden dieselbe, und die Beweise wären für uns durchaus machbar;
  wir verweisen Interessierte aber auf~\cite[Section 1.2]{Rosenthal06} und~\cite[Satz 1.5]{Georgii15}.
  \begin{description}[font=\it]
  \item[Uniforme Verteilung auf $\Om \df \intcc{0}{1}$:]
    Es gibt \emphasis{kein} W'maß auf dem Eventraum $(\Om, \cP(\Om))$
    mit den folgenden Eigenschaften:
    \begin{itemize}
    \item W'keit gleich Länge des Intervalls:
      $\prob{\intcc{a}{b}} = b-a$ für alle $0 \leq a \leq b \leq 1$
    \item Translationsinvarianz:
      $\prob{A \oplus r} = \prob{A}$ für alle $A \subseteq \Om$ und alle $0 \leq r \leq 1$,
      wobei $A \oplus r$ die Verschiebung mit \enquote{Umwicklung} ist:
      \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
        A \oplus r \df \set{a+r \suchthat a \in A \land a + r \leq 1}
        \cup \set{a+r-1 \suchthat a \in A \land a + r > 1}
      \end{IEEEeqnarray*}
    \end{itemize}
  \item[Unendlicher Münzwurf:]
    Definiere $\Om \df \OI^{\NNone}$, also die Menge aller Folgen in $\OI$ mit Startindex~$1$.
    Dann gibt es \emphasis{kein} W'maß auf dem Eventraum $(\Om, \cP(\Om))$ mit der Eigenschaft,
    dass für alle $A \subseteq \Om$ und alle $n \in \NNone$ gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \prob{A}
      = \prob{\set{\p{\om_{1},\,\hdots,\,\om_{n-1},\;1-\om_{n},\;\om_{n+1},\,\hdots} \suchthat \om \in \Om}}
    \end{IEEEeqnarray*}
    Diese Eigenschaft ist naheliegend, um die Symmetrie der Münze auszudrücken.
    Das Resultat sagt, dass wir dafür aber nicht die Potenzmenge als \sigalg nehmen dürfen.
  \end{description}
  Wie gehen wir damit um?
\end{para}

\begin{para}[Allgemeiner Begriff der ZV]
  Eine gute Lösung ist, unsere Ansprüche an eine ZV ganz leicht zu reduzieren.
  Dadurch erlauben wir, dass der zugrundeliegende W'raum eine \sigalg haben kann,
  die nicht die Potenzmenge des Ergebnisraums ist.
  Es sei $\wraum$ ein W'raum.
  Wir nennen $\ffn{X}{\Om}{\RR}$ eine \term{Zufallsvariable (ZV)} über diesem W'raum,
  wenn gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \forall u \in \RR \holds \event{X \leq u} \in \SIG
  \end{IEEEeqnarray*}
  Offenbar sind unsere bisherigen ZV (über diskreten W'räumen) auch ZV in diesem Sinne.
  Nach wie vor gilt:
  Wenn wir mit mehreren ZV zur Zeit hantieren,
  so sind diese über demselben W'raum (wenn nicht ausdrücklich anders erklärt).
\end{para}

\begin{para}[Borelmengen über $\RR$]
  Es sei $X$ eine ZV über $\wraum$.
  Da $\SIG$ eine \sigalg ist, gilt $\event{X \in U} \in \SIG$
  für sehr viele Mengen $U \subseteq \RR$, nicht nur für Mengen der Form $\intic{u}$ mit $u \in \RR$.
  In der Tat wird es uns kaum passieren, \enquote{aus Versehen} eine Menge zu konstruieren,
  für die dies nicht gelten würde.
  Das führen wir mithilfe folgender Konstruktion weiter aus.
  Definiere zunächst:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \cG \df \set{\intic{u} \suchthat u \in \RR}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Es ist also $\cG$ die Menge aller abgeschlossenen Intervalle von $\ninfty$ bis zu einer reellen Zahl.
  Definiere:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \cB \df
    \bigcap_{\substack{\cG \subseteq \SIG' \subseteq \cP(\RR) \\ \text{$\SIG'$ ist \sigalg über $\RR$}}} \SIG'
  \end{IEEEeqnarray*}
  Man kann leicht zeigen, dass $\cB$ eine \sigalg ist,
  es ist nach Definition also die bezüglich der Mengeninklusion kleinste \sigalg über $\RR$,
  die $\cG$ als Teilmenge enthält.
  Wir nennen sie die Borel\footnote{%
    Émile Borel, 1871--1956, französischer Mathematiker.}%
  \-/\sigalg über $\RR$
  und ihre Elemente die \term{Borelmengen} in $\RR$.
\end{para}

\begin{satz}[ZV und Borelmengen sind kompatibel]
  Es sei $X$ eine ZV über $\wraum$.
  Dann gilt $\event{X \in U} \in \SIG$ für alle $U \in \cB$.
\end{satz}

\begin{proof}
  Bemerke, dass $\set{U \subseteq \RR \suchthat \event{X \in U} \in \SIG}$ eine \sigalg über $\RR$ ist,
  die $\cG$ als Teilmenge enthält.
  Die Behauptung folgt dann aus der Definition von $\cB$.
  Details zur Übung.
\end{proof}

\begin{satz}[Kombinationssatz]
  \label{stochainf/cha05:kombi}
  Es seien $X,Y$ ZV und $\lam \in \RR$ und $\ffn{f}{D}{\RR}$ stetig mit $\img(X) \subseteq D \in \cB$.
  Dann sind auch Folgendes ZV:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l+l+l+l}
    X+\lam & \lam X & X+Y & XY & f \circ X
  \end{IEEEeqnarray*}
  Wenn $0 \not \in \img(X)$ gilt, dann ist auch $\frac{1}{X}$ eine ZV.
\end{satz}

\begin{proof}
  Interessierte lesen \cite[Section 3.1]{Rosenthal06}.
\end{proof}

\begin{para}[Verteilung einer ZV]
  Es sei $X$ eine ZV.
  Auf dem Eventraum $(\RR, \cB)$ erhalten wir folgendermaßen ein W'maß (Übung):
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \ffnx{\prob{}_{X}}{\cB}{\intcc{0}{1}}{U \mapsto \prob{X \in U}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Wir nennen dieses W'maß die \term{Verteilung} von $X$.
  Man vergleiche dies mit \autoref{stochainf/cha02:verteil-1}:
  Wenn der unterliegende W'raum diskret ist,
  erhalten wir auf diesem Weg sogar ein W'maß auf $(\RR,\cP(\RR))$.
  Den Unterschied zwischen $\cP(\RR)$ und $\cB$ werden wir
  in der Praxis (auch in unserer mathematischen Praxis) nicht merken.
  Entscheidend dafür ist der folgende Satz.
\end{para}

\begin{satz}[Beispiele für Borelmengen]
  \label{stochainf/cha05:borel-list}
  Folgende Mengen sind Borelmengen:
  \begin{itemize}
  \item Intervalle
  \item Abzählbare Mengen
  \item Offene Mengen
  \item Abgeschlossene Mengen
  \item Vereinigungen abzählbar vieler Borelmengen
  \item Schnitte abzählbar vieler Borelmengen
  \item Komplemente von Borelmengen
  \end{itemize}
\end{satz}

\begin{proof}
  Wir zeigen nur drei Teilaussagen und überlassen den Rest zur Übung.
  \begin{itemize}
  \item Es sei $u \in \RR$. Dann gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \intci{u} = \bigcap_{n \geq 1} \intnoi{u-\tfrac{1}{n}}
      = \bigcap_{n \geq 1} \RR \setminus \underbrace{\intnic{u-\tfrac{1}{n}}}_{\in \cG \subseteq \cB}
    \end{IEEEeqnarray*}
    Da $\cB$ eine \sigalg ist, ist $\RR \setminus \intnic{u-\tfrac{1}{n}} \in \cB$ für alle $n$.
    Somit haben wir $\intci{u}$ als Schnitt abzählbar vieler Borelmengen dargestellt.
  \item Es seien $a,b \in \RR$ mit $a < b$. Dann gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \intoo{a}{b} = \p{\RR \setminus \intic{a}} \cap \p{\RR \setminus \intci{b}}
    \end{IEEEeqnarray*}
    Also ist $\intoo{a}{b}$ eine Borelmenge.
  \item Es sei $U \subseteq \RR$ offen.
    Für jedes $y \in U$ finde aufgrund der Offenheit $a_{y}, b_{y} \in \QQ$ so,
    dass $y \in \intoo{a_{y}}{b_{y}} \subseteq U$ gilt.
    Es folgt $U = \bigcup_{y \in U} \intoo{a_{y}}{b_{y}}$.
    Da $\QQ^{2}$ abzählbar ist, kommen in dieser Vereinigung nur abzählbar viele Mengen vor.
    Jede von ihnen ist ein Intervall von der Form, wo wir schon wissen, dass es eine Borelmenge ist.\qedhere
  \end{itemize}
\end{proof}

Wir kommen auf die Situation zurück, dass wir mehrere ZV betrachten (über demselben W'raum).
Nach wie vor bezeichnen wir eine logische Formel $\vphi$ als \term{Event},
wenn $\event{\vphi} \in \SIG$ gilt.

\begin{satz}[Events]\hfill
  \label{stochainf/cha05:events}
  \begin{enumerate}
  \item Es seien $\vphi$ und $\psi$ Events,
    in denen mehrere ZV über demselben W'raum vorkommen dürfen.
    Dann sind auch Folgendes Events:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l+l}
      \neg \vphi & \vphi \land \psi & \vphi \lor \psi
    \end{IEEEeqnarray*}
  \item Es sei $\famii{\phi_{i}}$ eine abzählbare Familie von Events,
    in denen mehrere ZV über demselben W'raum vorkommen dürfen.
    Dann sind auch Folgendes Events:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l}
      \bigwedge_{i \in I} \phi_{i} & \bigvee_{i \in I} \phi_{i}
    \end{IEEEeqnarray*}
  \end{enumerate}
\end{satz}

\begin{proof}
  Übung.
\end{proof}

\begin{example}[Events]
  \label{stochainf/cha05:ex-events}
  Es seien $X,Y,Z$ ZV und $U,V,W \subseteq \RR$ so,
  dass $U$ eine Vereinigung abzählbar vieler Intervalle ist
  und $V$ offen ist und $W$ endlich ist.
  Dann sind Folgendes Events:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l}
    X \in U \lor Y \in V \lor Z \in W &
    X \in U \land Y \in V \land Z \in W \\
    \neg \p{X \in U \lor Y \in V \lor Z \in W} &
    \neg \p{X \in U \land Y \in V \land Z \in W}
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{example}

Ganz kurz betrachten wir:

\begin{para}[Mehrdimensionale Borelmengen, Verteilung einer Familie]
  Es sei $I$ eine endliche Indexmenge und $\cB_{I}$ die kleinste \sigalg über $\RR^{I}$,
  welche $\cG_{I} \df \set{\intic{u} \suchthat u \in \RR^{I}} \subseteq \cP(\RR^{I})$ als Teilmenge enthält.
  Dabei ist für alle $u \in \RR^{I}$ definiert:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \intic{u} = \set{x \in \RR^{I} \suchthat \forall i \in I \holds x_{i} \leq u_{i}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Man nennt $\cB_{I}$ die Borel\-/\sigalg über $\RR^{I}$
  und ihre Elemente die \term{Borelmengen} in $\RR^{I}$.
  Man kann zeigen, dass sich \autoref{stochainf/cha05:borel-list} sinngemäß überträgt.
  Außerdem sind kartesische Produkte eindimensionaler Borelmengen wieder Borelmengen,
  also $\famii{U_{i}} \in \cB_{I}$ für alle $\famii{U_{i}} \in \cB^{I}$;
  man erinnere sich an unsere Konvention aus \autoref{stochainf/cha02:kart-fami}.
  \par
  Es sei $X = \famii{X_{i}}$ eine endliche Familie von ZV.
  Man kann (sogar relativ leicht) zeigen, dass $X \in U$ ein Event ist für alle $U \in \cB_{I}$.
  Auf dem Eventraum $(\RR^{I}, \cB_{I})$ erhalten wir folgendermaßen ein W'maß:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \ffnx{\prob{}_{X}}{\cB_{I}}{\intcc{0}{1}}{U \mapsto \prob{X \in U}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Wir nennen dieses W'maß die \term{Verteilung} von $X$.
  Man vergleiche dies mit \autoref{stochainf/cha02:verteil-2}:
  Wenn der unterliegende W'raum diskret ist,
  erhalten wir auf diesem Weg sogar ein W'maß auf $(\RR^{I},\cP(\RR^{I}))$.
  \par
  Wir werden selten mit $\cB_{I}$ oder der Verteilung, so wie oben gegeben, explizit arbeiten.
  Meistens genügen \autoref{stochainf/cha05:borel-list} und \autoref{stochainf/cha05:events},
  wie in \autoref{stochainf/cha05:ex-events} demonstriert.
\end{para}

\section{Kumulative Verteilungsfunktion}

\begin{para}[CDF einer ZV]
  Es sei $X$ eine ZV.
  Die folgende Funktion nennen wir die \term{kumulative Verteilungsfunktion}
  oder \term{cumulative distribution function (CDF)} von~$X$:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \ffnx{F_{X}}{\RR}{\intcc{0}{1}}{u \mapsto \prob{X \leq u}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Wir nennen $X$ eine \term{stetige ZV} oder eine ZV mit \term{stetiger Verteilung},
  wenn $F_{X}$ stetig ist.
  \par
  Offenbar hängt $F_{X}$ nur von der Verteilung von $X$ ab.
  Wir sprechen daher, wie schon bei der PMF, auch von der CDF $F_{\cD}$ einer Verteilung~$\cD$.
  Eine Verteilung $\cD$ heißt \term{stetige Verteilung}, wenn $F_{\cD}$ stetig ist.
\end{para}

\begin{satz}[CDF legt Verteilung fest]
  Es sei $X$ eine ZV.
  Die Verteilung von $X$ ist bereits durch die Einschränkung dieser Verteilung auf $\cG$ festgelegt.
  Somit ist die Verteilung von $X$ bereits durch ihre CDF $F_{X}$ festgelegt.
\end{satz}

\begin{proof}
  Der erste Teil ist etwas aufwendiger, wir verweisen Interessierte auf~\cite[Satz~1.12]{Georgii15}.
  Der zweite Teil ist klar aufgrund der Definition von $F_{X}$ und~$\cG$.
\end{proof}

\begin{satz}[Eigenschaften einer CDF]
  \label{stochainf/cha05:cdf-eig}
  Es sei $X$ eine ZV. Dann gilt:
  \begin{enumerate}
  \item $F_{X}$ ist monoton steigend.
  \item $F_{X}$ ist rechtsstetig, d.h. $\flim{\xi}{u^{+}} F_{X}(\xi) = F_{X}(u)$ für alle $u \in \RR$.
  \item $\flim{\xi}{\pinfty} F_{X}(\xi) = 1$ und $\flim{\xi}{\ninfty} F_{X}(\xi) = 0$
  \end{enumerate}
\end{satz}

\begin{proof}
  \begin{enumerate}
  \item Klar wegen der Monotonie des W'maßes (\autoref{stochainf/cha01:wkeit}).
  \item Es gibt ein allgemeines Resultat,
    dass es beim einseitigen Funktionslimes genügt,
    monotone Folgen zu betrachten.\footnote{%
      Allgemein könnte man das so formulieren:
      Es sei $M=(M,d)$ ein metrischer Raum und $\ffn{f}{A}{M}$ mit ${A \subseteq \RR}$.
      Es sei $x \in \RRbar$ ein rechtsseitiger Häufungspunkt von $A$.
      Es sei $p \in M$ so, dass ${\limxx{n}{(\RR,M)} f(\xi_{n}) = p}$
      für alle Folgen $\seq{\xi_{n}}{n} \in \seqset{A \cap \intoi{x}}$
      gilt, welche monoton fallend sind mit ${\limx{n} \xi_{n} = x}$.
      Dann gilt $\flimx{\xi}{x^{+}}{(\RR,M)} f(\xi) = p$.
      Den Beweis überlassen wir zur Übung.}
    Es sei also $\seq{\xi_{n}}{n} \in \seqset{\intoi{u}}$ monoton fallend mit $\limx{n} \xi_{n} = u$.
    Definiere $A_{n} \df \intoi{\xi_{n}}$.
    Dann ist $\seq{A_{n}}{n}$ monoton steigend, d.h. ${A_{n} \subseteq A_{n+1}}$ für alle $n$.
    Es gilt, wobei die Konvergenz aus \autoref{stochainf/cha01:wkeit} folgt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      F_{X}(\xi_{n}) = \prob{X \in \intic{\xi_{n}}}
      = 1 - \prob{X \in A_{n}}
      = 1 - \prob[][_{X}]{A_{n}} \\
      \tendsx{n}
      1 - \prob[][_{X}]{\bigcup_{n} A_{n}}
      = 1 - \prob{X \in \bigcup_{n} A_{n}}
      = 1 - \prob{X \in \intoi{u}} \\
      = \prob{X \in \intic{u}}
      = F_{X}(u)
    \end{IEEEeqnarray*}
  \item Übung.\qedhere
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{satz}[Punktevents bei stetiger Verteilung]
  \label{stochainf/cha05:punkt-0}
  Es habe die ZV $X$ stetige Verteilung, d.h. $F_{X}$ sei stetig.
  Dann gilt $\prob{X=u} = 0$ für alle $u \in \RR$.
  Damit gilt auch $\prob{X \in I} = \prob{X \in \interior{I}}$ für alle Intervall $I \subseteq \RR$,
  wobei $\interior{I}$ das Innere des Intervalls bezeichnet, mit anderen Worten:\footnote{%
    Die Hinzunahme von $\pinfty$ und $\ninfty$ ist auch bei $\leq$ schon alleine daher in Ordnung,
    dass unsere ZV nach $\RR$ abbilden, also weder $\pinfty$ noch $\ninfty$ als Werte annehmen können.}
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \forall a,b \in \RRbar \holds \prob{a \leq X \leq b}
    = \prob{a < X \leq b}
    = \prob{a \leq X < b}
    = \prob{a < X < b}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Insbesondere also $F_{X}(u) = \prob{X < u}$ für alle $u \in \RR$.
\end{satz}

\begin{proof}
  Übung.
\end{proof}

Vor dem Hintergrund des obigen Satzes scheint es nützlich,
Kriterien für die Stetigkeit einer Verteilung zu haben.
Wir können leicht zeigen:

\begin{satz}[Kombinationssatz für stetige Verteilungen]
  Es sei $X$ mit stetiger Verteilung.
  Es sei $\lam \in \RRnz$ und $k \in \NNone$
  und $\ffn{f}{\RR}{\RR}$ streng monoton und bijektiv zwischen $\RR$ und $\RR$.
  Dann haben auch folgende ZV stetige Verteilungen:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l+l+l}
    X + \lam & \lam X & X^{k} & f \circ X
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{satz}

\begin{proof}\hfill
  \begin{itemize}
  \item Wir behandeln zunächst $f \circ X$.
    Alle der anderen Aussagen, bis auf die für $X^{k}$ mit $k$ even, folgen daraus.
    Es sei $f$ streng monoton steigend (für streng monoton fallendes $f$ funktioniert es analog).
    Wir wissen aus früheren Semestern,
    dass $\ffn{f^{-1}}{\RR}{\RR}$ streng monoton steigend und stetig ist.
    Für alle $u \in \RR$ gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      F_{f\circ X}(u) = \prob{f \circ X \leq u} = \prob{X \leq f^{-1}(u)} = (F_{X} \circ f^{-1})(u)
    \end{IEEEeqnarray*}
    Als Komposition stetiger Funktionen ist also $F_{f\circ X}$ stetig.
  \item Es sei noch $k \in \NNone$ even.
    Für alle $u \in \intci{0}$ gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      F_{X^{k}}(u) = \prob{X^{k} \leq u}
      = \prob{-\sqrt[k]{u} \leq X \leq \sqrt[k]{u}}
      = \prob{-\sqrt[k]{u} < X \leq \sqrt[k]{u}} \\
      = F_{X}(\sqrt[k]{u}) - F_{X}(-\sqrt[k]{u})
      = \p{\p{F_{X} \circ \sqrt[k]{\cdot}} - \p{F_{X} \circ \p{-\sqrt[k]{\cdot}}}}(u)
    \end{IEEEeqnarray*}
    Als Komposition stetiger Funktionen ist also $\fnres{F_{X^{k}}}{\intci{0}}$ stetig.
    Ferner gilt $\fnres{F_{X^{k}}}{\intic{0}} = 0$.
    Also ist $F_{X^{k}}$ stetig.\qedhere
  \end{itemize}
\end{proof}

\begin{para}[CDF]
  Eine Funktion $\ffn{F}{\RR}{\intcc{0}{1}}$,
  für welche die Eigenschaften (1)-(3) in \autoref{stochainf/cha05:cdf-eig}
  (mit $F$ anstelle von $F_{X}$) gelten,
  nennen wir eine \term{CDF}.
  In Kürze werden wir sehen, dass zu jeder CDF eine entsprechende ZV gehört.
\end{para}

\begin{para}[CDF aus PMF]
  Man sieht leicht (Übung), dass man aus einer PMF $\rho$ eine CDF erhält via:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \fnx{\RR}{\intcc{0}{1}}{u \mapsto \sum_{\xi \leq u} \rho(\xi)}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Eine ZV, deren CDF so ist, dass sie in obiger Weise aus einer PMF entsteht,
  nennen wir eine \term{diskrete ZV}
  und die zugehörige Verteilung nennen wir eine \term{diskrete Verteilung}.
  Alle ZV der vorigen Kapitel waren offenbar diskret.
  Man sieht auch leicht: Jede ZV mit abzählbarer Bildmenge ist diskret.
  \par
  Sehr viele der Begriffe und Resultate der vorigen Kapitel,
  die für ZV über diskreten W'räumen waren, übertragen sich auf diskrete ZV über beliebigen W'räumen.
  Zum Beispiel überträgt sich der Begriff des Trägers
  (dieser ist bei diskreter ZV abzählbar) und der Begriff der PMF,
  und es gilt nach wie vor, dass man sich beim Berechnen von W'keiten
  auf Werte aus dem Träger beschränken kann.
\end{para}

\begin{para}[Unabhängigkeit]
  Es sei $X = \famii{X_{i}}$ eine Familie von ZV, wobei $I$ unendlich sein darf.
  Wir nennen $X$ \term{unabhängig}, wenn für alle endlichen $I' \subseteq I$ gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \forall \famiiprime{U_{i}} \in \cB^{I'} \holds
    \prob{\bigwedge_{i \in I'} \p{X_{i} \in U_{i}}} = \prod_{i\in I'} \prob{X_{i} \in U_{i}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Im Vergleich zum bisherigen Begriff der Unabhängigkeit von ZV haben wir hier zwei Erweiterungen:
  \begin{itemize}
  \item Wir betrachten nicht mehr alle Teilmengen von $\RR$, sondern nur die Borelmengen.
    Dies ist offenbar unserem allgemeineren Begriff einer ZV geschuldet.
  \item Wir erlauben unendlich viele ZV in der Familie.
    Dies ist eine zusätzliche Erweiterung.
    Meistens werden wir aber weiterhin nur endliche Familien betrachten.
  \end{itemize}
\end{para}

\begin{satz}[Blocklemma für ZV]
  \label{stochainf/cha05:blocklemma}
  Es sei $\famii{X_{i}}$ eine unabhängige Familie von ZV, wobei $I$ unendlich sein darf.
  Es sei $\famij{M_{j}}$ eine paarweise disjunkte Familie von endlichen Teilmengen von $I$,
  und für alle $j \in J$ definiere $\tiX_{j} \df \fami{X_{i}}{i}{M_{j}}$.
  Für alle $j \in J$ sei ferner $\ffn{f_{j}}{D_{j}}{\RR}$ stetig\footnote{%
    Wir fassen $\RR^K$ für jede endliche Indexmenge $K$ in naheliegender Weise
    als endlich\-/dimensionalen normierten Raum auf,
    zum Beispiel mit der Norm $\norm{v}_{\infty} = \max_{k \in K} \abs{v_{k}}$.
    In der Praxis kann man hier meistens einfach an den bekannten $\RR^{\card{K}}$ denken.
    Was der Satz übrigens nicht ausdrücklich sagt, aber es gilt:
    $f_{j} \circ \tiX_{j}$ ist eine ZV für alle $j$.
    Hier verwendet man eine allgemeine Version des letzten Punktes
    im Kombinationssatz (\autoref{stochainf/cha05:kombi}).}
  mit ${\img(\tiX_{j}) \subseteq D_{j} \in \cB_{M_{j}}}$.
  \par
  Dann ist $\famij{f_{j} \circ \tiX_{j}}$ unabhängig.
\end{satz}

\begin{proof}
  Interessierte lesen~\cite[Satz~3.24]{Georgii15}.
\end{proof}

\begin{example}
  Das \autoref{stochainf/cha02:blocklemma-ex} kann hier wörtlich wiederholt werden.
  Beachte, dass $\fnx{\RR^{2}}{\RR}{(x,z) \mapsto x^{2} e^{x+z}}$
  nach dem Kombinationssatz aus der Analysis stetig ist.
\end{example}

\begin{corollary}[Blocklemma für Events]
  Es seien $\famii{X_{i}}$ und $\famij{M_{j}}$ und $\tiX_{j}$ mit $j \in J$ wie oben.
  Es sei $\famij{\vphi_{j}}$ eine Familie von Events so,
  dass in $\vphi_{j}$ als ZV nur die aus $\tiX_{j}$ oder Kombinationen dieser vorkommen.
  \par
  Dann ist $\famij{\vphi_{j}}$ unabhängig.\footnote{%
    Die Unabhängigkeit einer unendlichen Familie von Events ist in naheliegender Weise definiert:
    Die Faktorisierung gilt für alle endlichen Teilfamilien.}
\end{corollary}

\begin{proof}
  Es ist, anders als im diskreten Fall, kein Korollar zu unserem Blocklemma für ZV,
  so wie wir es oben formuliert haben.
  Es folgt aber aus der allgemeineren Version, die in \cite[Satz~3.24]{Georgii15} bewiesen wird.
\end{proof}

\begin{satz}[Existenz unabhängiger Familien]
  Es sei $I$ eine abzählbare Indexmenge und $\famii{F_{i}}$ eine Familie von CDFs.
  Dann gibt es einen W'raum und darüber eine unabhängige Familie $\famii{X_{i}}$ von ZV so,
  dass $F_{X_{i}} = F_{i}$ für alle $i \in I$ gilt.
\end{satz}

\begin{proof}
  Aufwendiger; Interessierte lesen \cite{Georgii15},
  insbesondere Proposition~1.30 und Satz~3.26 dort.
\end{proof}

\begin{example}[Arcustangens-CDF]
  \label{stochainf/cha05:atan-1}
  Definiere:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \ffnx{F}{\RR}{\intcc{0}{1}}{t \mapsto \frac{\atan(t) + \frac{\pi}{2}}{\pi}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Man überzeugt sich leicht (Übung), dass $F$ eine CDF ist.
  Somit gibt es einen W'raum und darüber eine ZV, deren CDF dieses $F$ ist.
  (Dies ist die CDF einer Verteilung aus der Familie der \sog Cauchy\-/Verteilungen.)
  \par
  Es gibt auch beispielsweise einen W'raum und darüber eine unabhängige Familie $(X,Y,Z)$ so,
  dass $F_{X} = F$ gilt und $Y \distr \Unif(\setn{10})$ und $Z \distr \Bin(1000, \frac{1}{7})$.
  Wir berechnen:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \prob{X > 1 \land Y \leq 3 \land Z = 150}
    = \prob{X > 1} \ccdot \prob{Y \leq 3} \ccdot \prob{Z = 150} \\
    = (1-F(1)) \ccdot \frac{3}{10} \ccdot \binom{1000}{150} \p{\frac{1}{7}}^{150} \p{\frac{6}{7}}^{850}
    \approx 0.002156
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{example}

\section{Wahrscheinlichkeitsdichtefunktionen}

\begin{para}[PDF]
  Was sind gute Wege, um CDFs zu erhalten?
  Wir wissen schon, dass jede PMF eine CDF ergibt durch Aufsummieren.
  Ein anderer Weg ist durch Integration.
  Es sei $\ffn{\rho}{\RR}{\RRnn}$ integrierbar über alle kompakten Intervalle so,
  dass die \term{Normierung} gilt, nämlich $\int_{\ninfty}^{\pinfty} \rho = 1$.
  Dann nennen wir $\rho$ eine \term{Wahrscheinlichkeitsdichtefunktion}
  oder \term{probability density funtion (PDF)}.
  \par
  \textbf{Warnung.}
  Bei uns heißt \enquote{integrierbar} immer Riemann\-/integrierbar.
  Das genügt für unsere Zwecke auch.
  In der Stochastik ist es hingegen eher üblich,
  allgemeinere Integrierbarkeitsbegriffe zugrunde zu legen,
  meistens verwendet man die \sog Lebesgue\-/Integrierbarkeit.
  Wenn von \enquote{Wahrscheinlichkeitsdichtefunktion},
  \enquote{probability density funtion}, oder
  \enquote{PDF} die Rede ist, dann geht man üblicherweise davon aus,
  dass Lebesgue\-/Integrierbarkeit gemeint ist.
  Wir meinen aber Riemann\-/Integrierbarkeit.
  Dies ist zu beachten, wenn man parallel zu diesem Skript in die Literatur schaut.
  Wer an Integrationstheorie im Allgemeinen interessiert ist,
  lese zum Beispiel \cite{Bartle95,Forster17Ana3}.
\end{para}

\begin{satz}[CDF via PDF]
  Es sei $\rho$ eine PDF. Dann ist Folgendes eine stetige CDF:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \fnx{\RR}{\intcc{0}{1}}{u \mapsto \int_{\ninfty}^{u} \rho}
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{satz}

\begin{proof}
  Übung.
\end{proof}

\begin{para}[PDF einer ZV, Verteilung]
  Es sei $\rho$ eine PDF.
  \begin{itemize}
  \item Es sei $X$ eine ZV.
    Dann sagen wir, dass $\rho$ eine PDF von $X$ ist,
    wenn $F_{X}(u) = \int_{\ninfty}^{u} \rho$ für alle $u \in \RR$ gilt.
  \item Es sei $\cD$ eine Verteilung.
    Dann sagen wir, dass $\rho$ eine PDF von $\cD$ ist,
    wenn $F_{\cD}(u) = \int_{\ninfty}^{u} \rho$ für alle $u \in \RR$ gilt.
  \end{itemize}
  Der unbestimmte Artikel ist hier wichtig,
  denn nach dem Änderungssatz haben eine ZV oder eine Verteilung unendlich viele PDFs,
  sobald sie eine haben.
  (Bei der PMF kann das nicht passieren.)
\end{para}

\begin{para}[PDF-CDF grafisch]
  Wir zeigen Plots einer PDF und der CDF der Standardnormalverteilung, die mit $\Norm(0,1)$ bezeichnet wird.
  Dies ist eine sehr wichtige Verteilung,
  und wir werden sie im letzten Abschnitt dieses Kapitels genauer ansehen.
  \begin{description}[font=\it]
  \item[Links:] PDF.
    Der farbige Teil ist ein Beispiel für eine Fläche zwischen PDF und x\=/Achse.
    Der Inhalt der farbigen Fläche ist der Wert~$F_{\Norm(0,1)}(-1.5)$.
  \item[Rechts:] CDF, d.h. die Funktion $F_{\Norm(0,1)}$.
    Die y\=/Koordinate des farbigen Punktes ist der Inhalt
    der farbigen Fläche aus dem Plot auf der linken Seite.
  \end{description}
  \inlinerow{\input{../pharma2/plot-stdnorm-pdf}}{\input{../pharma2/plot-stdnorm-cdf}}
\end{para}

\begin{satz}[W'keit für Intervalle]
  Es sei $X$ eine ZV mit PDF $\rho$.
  Dann gilt für alle $a,b \in \RRbar$:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \prob{a \leq X \leq b}
    = \prob{a < X \leq b}
    = \prob{a \leq X < b}
    = \prob{a < X < b}
    = \int_{a}^{b} \rho
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{satz}

\begin{proof}
  Folgt aus der Definition und \autoref{stochainf/cha05:punkt-0}.
\end{proof}

\begin{satz}
  Es sei $F$ eine stetig differenzierbare CDF.
  Dann ist $F'$ eine PDF von~$F$.
\end{satz}

\begin{proof}
  Folgt leicht aus dem Hauptsatz (Übung).
\end{proof}

\begin{example}[Arcustangens-CDF]
  Wir erinnern an die CDF $F$ aus \autoref{stochainf/cha05:atan-1}.
  Nach obigem Satz ist $\fnx{\RR}{\RRnn}{t \mapsto \frac{1}{\pi} \frac{1}{1+t^{2}}}$ eine PDF davon.
  Es mag zunächst überraschen,
  dass die Verschiebung im Zähler um $\frac{\pi}{2}$ in dieser PDF nicht auftaucht.
  Diese kommt durch die uneigentliche Integration nach $\ninfty$ aber wieder rein:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \frac{1}{\pi} \int_{\ninfty}^{u} \frac{1}{1+t^{2}}
    = \frac{1}{\pi} \p[big]{\atan(u) - \flim{r}{\ninfty} \atan(r)}
    = \frac{1}{\pi} \p{\atan(u) + \frac{\pi}{2}}
    = F(u)
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{example}

\begin{satz}[Stetige Verteilung der Summe]
  Es sei $(X,Y)$ unabhängig, und jede der beiden ZV habe eine PDF.
  Dann hat $X+Y$ eine stetige Verteilung.
\end{satz}

\begin{proof}
  Mit etwas mehr Integrationstheorie als wir verfügbar haben ist das leicht zu beweisen.
  Interessierte studieren etwa \cite[Bemerkung~3.31]{Georgii15} und die dafür nötigen Grundlagen.
\end{proof}

\section{Erwartungwert und Varianz}

\begin{para}[Unser Ansatz]
  Wir kennen EW und Varianz von ZV über diskreten W'räumen,
  was sich größtenteils auf allgemeine diskrete ZV (über beliebigen W'räumen) übertragen lässt.
  Für den EW gibt es eine allgemeine Theorie,
  die sich auf Approximation durch diskrete ZV stützt,
  nämlich für eine beliebige ZV $X$ betrachtet man die Folge $\seq{\frac{\floor{nX}}{n}}{n \geq 1}$,
  deren Komponenten offenbar diskrete ZV sind.
  Wir verzichten auf eine weitere Betrachtung,
  Interessierte können den Aufbau dieser Theorie in \cite[Abschnitt~4.1.2]{Georgii15} nachlesen.
  Unser Ansatz hier ist folgender:
  \begin{itemize}
  \item Wir stellen in diesem Abschnitt ohne Beweis einige Resultate vor der Form:
    Wenn \dots\ EW (oder Varianz) haben oder hat, dann auch \dots, und es gilt \dots
  \item Für viele ZV lassen sich EW (oder Varianz) über eine PDF berechnen,
    was wir im nächsten Abschnitt ausführen werden.
    Das liefert uns nach dem vorigen Punkt EW (oder Varianz) auch für gewisse ZV,
    bei denen wir nichts über eine PMF oder PDF wissen.
    Wenn zum Beispiel $X$ und $Y$ jeweils PDF und EW haben,
    so können wir $\expect{X}$ und $\expect{Y}$ berechnen (siehe unten),
    und nach der Linearität des EW (siehe unten) haben wir dann $\expect{X+Y}$
    als  $\expect{X} + \expect{Y}$,
    ohne jemals die gemeinsame Verteilung von $(X,Y)$ genauer angeschaut zu haben.
  \item Die Tschebyschow-Ungleichung stellt die Verbindung zwischen EW und Varianz her.
  \end{itemize}
\end{para}

\begin{para}[Zusammenfassung zum EW]\hfill
  \begin{description}[font=\it]
  \item[Monotonie:]
    Es seien $X,Y$ ZV mit EW so,
    dass $\prob{X \leq Y} = 1$ gilt.
    Dann gilt ${\expect{X} \leq \expect{Y}}$.
  \item[Linearität:]
    Es sei $\famii{X_{i}}$ eine endliche Familie von ZV,
    die jeweils einen EW haben mögen,
    und es sei ${\famii{\lam_{i}} \in \RR^{I}}$.
    Dann hat $\sum_{i \in I} \lam_i X_i$ einen EW, und es gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \expect{\sum_{i \in I} \lam_i X_i} = \sum_{i \in I} \lam_i \expect{X_i}
    \end{IEEEeqnarray*}
  \item[Produkt bei Unabhängigkeit:]
    Es sei $\famii{X_{i}}$ eine endliche, \emphasis{unabhängige} Familie von ZV,
    die jeweils einen EW haben mögen.
    Dann hat $\prod_{i \in I} X_i$ einen EW, und es gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \expect{\prod_{i \in I} X_i} = \prod_{i \in I} \expect{X_i}
    \end{IEEEeqnarray*}
  \end{description}
\end{para}

\begin{para}[Zusammenfassung zur Varianz einer ZV]
  \label{stochainf/cha05:zus-var}
  Es sei $X$ eine ZV.
  \begin{description}[font=\it]
  \item[Momente:]
    Wir nennen $\expect{X}$ das \term{erste Moment}
    und $\expect{X^{2}}$ das \term{zweite Moment} von~$X$, wenn diese existieren.
    Wenn das zweite Moment existiert, dann existiert das erste.
  \item[Varianz:]
    Es sei $X$ mit EW.
    Wenn $(X - \expect{X})^{2}$ mit EW ist,
    dann definiere die \term{Varianz} von $X$ als
    $\var{X} \df \expect{(X - \expect{X})^{2}}$
    und die \term{Standardabweichung} von $X$ als $\sig(X) \df \sqrt{\var{X}}$.
  \item[Zweites Moment und Varianz:]
    Es hat $X$ genau dann eine Varianz, wenn $X$ ein zweites Moment hat.
    \Ggf gilt $\var{X} = \expect{X^2} - \expect{X}^2$.
  \item[Skalierung und Verschiebung:]
    Es sei $X$ mit Varianz und $\lam, \del \in \RR$.
    Dann ist $\lam X + \del$ mit Varianz,
    und es gilt $\var{\lam X + \del} = \lam^2 \ccdot \var{X}$.
  \end{description}
\end{para}

\begin{para}[Zusammenfassung zur Varianz mehrerer ZV]\hfill
  \begin{description}[font=\it]
  \item[EW vom Produkt:]
    Es seien $X,Y$ ZV mit Varianz.
    Dann hat $XY$ einen EW,
    und man definiert die \term{Kovarianz} der beiden als:
    $\cov{X,Y} \df \expect{XY} - \expect{X} \ccdot \expect{Y}$.
    Wir nennen $X$ und $Y$ \term{unkorreliert}, wenn $\cov{X,Y}=0$ gilt.
  \item[Unabhängigkeit ergibt Unkorreliertheit:]
    Es seien $X,Y$ ZV mit Varianz und $(X,Y)$ unabhängig.
    Dann sind $X$ und $Y$ unkorreliert.
  \item[Summe unkorrelierter ZV:]
    Es sei $X = \famii{X_{i}}$ eine endliche Familie von ZV,
    die jeweils eine Varianz haben und paarweise unkorreliert sein mögen.
    Dann gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \var{\sum_{i \in I} X_i} = \sum_{i \in I} \var{X_i}
    \end{IEEEeqnarray*}
    Dies gilt natürlich insbesondere dann, wenn $X$ unabhängig ist.
  \end{description}
\end{para}

\begin{satz}[Tschebyschow-Ungleichung]
  Es sei $X$ eine ZV mit Varianz und $a > 0$.
  Dann gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \prob{\abs{X - \expect{X}} \geq a} \leq \frac{\var{X}}{a^2}
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{satz}

\begin{para}[Notation, EW und Varianz einer Verteilung]
  Die Notationen ${\expect{X} \in M \subseteq \RR}$
  und $\var{X} \in M \subseteq \RR$ und $\sig(X) \in M \subseteq \RR$
  für eine ZV $X$ verwenden wir in der naheliegenden Bedeutung,
  nämlich dass die jeweilige Größe existiert und Element von $M$ ist.
  \par
  EW und Varianz einer ZV (und ob diese Größen existieren),
  hängt nur von deren Verteilung ab.
  Bezeichnet $\cD$ eine Verteilung,
  so schreiben wir $\expect{\cD}$ für den EW aller ZV mit Verteilung $\cD$
  und $\var{\cD}$ \bzw $\sig(\cD)$ für die Varianz \bzw Standardabweichung
  aller ZV mit Verteilung $\cD$
  und nennen dies den \term{Erwartungwert (EW)} von $\cD$
  \bzw die \term{Varianz} \bzw die \term{Standardabweichung} von $\cD$.
\end{para}

\section{Erwartungwert, Varianz und PDF}

\begin{satz}[EW via PDF, LOTUS]
  \label{stochainf/cha05:ew-pdf-lotus}
  Es sei $X$ eine ZV mit PDF $\rho$.
  \begin{enumerate}
  \item\label{stochainf/cha05:ew-pdf-lotus:1}
    Es hat $X$ genau dann einen EW,
    wenn $\int_{\ninfty}^{\pinfty} \abs{t} \ccdot \rho(t) < \pinfty$ gilt,
    d.h. wenn dieses uneigentliche Integral konvergiert.
    \Ggf gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \expect{X} = \int_{\ninfty}^{\pinfty} t \ccdot \rho(t)
    \end{IEEEeqnarray*}
  \item\label{stochainf/cha05:ew-pdf-lotus:2}
    LOTUS:
    Es sei $\ffn{f}{D}{\RR}$ stetig mit $\img(X) \subseteq D \in \cB$.
    Dann hat $f \circ X$ genau dann einen EW,
    wenn ${\int_{\ninfty}^{\pinfty} \abs{f} \ccdot \rho < \pinfty}$ gilt.
    \Ggf gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \expect{f \circ X} = \int_{\ninfty}^{\pinfty} f \ccdot \rho
    \end{IEEEeqnarray*}
  \end{enumerate}
\end{satz}

\begin{para}[Diskussion]
  Wir können das nicht beweisen,
  da uns die Ausführung der Definition des EW im allgemeinen Fall fehlt.
  Das wird uns im Weiteren aber nicht behindern.
  Interessierte seien wieder auf \cite[Abschnitt~4.1.2]{Georgii15} verwiesen.
  Wir bemerken hier nur:
  \begin{itemize}
  \item Es ist \autoref{stochainf/cha05:ew-pdf-lotus:1}
    ein Spezialfall von \autoref{stochainf/cha05:ew-pdf-lotus:2}.
  \item Es ist egal, welche PDF von $X$ man verwendet.
  \item Die Bauweise obiger Formeln erinnern an die entsprechenden Formeln für ZV über diskreten W'räumen
    (die übrigens auch für diskrete ZV über beliebigen W'räumen relevant sind):
    Die Summe wurde durch das Intergal ersetzt, und die PMF durch die PDF.
  \end{itemize}
\end{para}

Wir sehen uns drei grundlegende Verteilungen mit PDF an
und untersuchen sie jeweils auf EW und Varianz.

\begin{para}[Uniforme Verteilung]
  Es seien $a,b \in \RR$ mit $a < b$.
  Wir sagen, eine ZV $X$ hat \term{uniforme Verteilung} zwischen $a$ und $b$,
  in Zeichen $X \distr \Unif(a,b)$, wenn $X$ folgende Funktion als PDF hat:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \ffnx{\rho}{\RR}{\RRnn}{t \mapsto
      \begin{cases}
        \frac{1}{b-a} & a < t < b \\
        0 & \text{sonst}
      \end{cases}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Offenbar ist dies eine PDF (Aneinanderstückelungssatz, Änderungssatz).
  Wir betrachten EW und Varianz.
  Dabei genügt es offenbar, von $a$ nach $b$ zu integrieren,
  wodurch wir uns die Betrachtung uneigentlicher Integrale sparen.
  Dadurch ist auch jetzt schon klar, dass EW und Varianz existieren.
  \begin{itemize}
  \item Es gilt $\expect{\Unif(a,b)} = \frac{a+b}{2}$.\par
    \textit{Beweis.}
    Es gilt mit der dritten binomischen Formel:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \expect{\Unif(a,b)} = \frac{1}{b-a} \int_{a}^{b} t
      = \frac{1}{b-a} \fneval{\frac{1}{2} t^{2}}{a}{b}
      = \frac{1}{b-a} \frac{b^{2}-a^{2}}{2}
      = \frac{a+b}{2}
    \end{IEEEeqnarray*}
  \item Es gilt $\var{\Unif(a,b)} = \frac{\p{b-a}^{2}}{12}$.\par
    Es gilt für das zweite Moment:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \frac{1}{b-a} \int_{a}^{b} t^{2}
      = \frac{1}{b-a} \fneval{\frac{1}{3} t^{3}}{a}{b}
      = \frac{1}{b-a} \frac{b^{3}-a^{3}}{3}
      = \frac{a^{2}+ab+b^{2}}{3}
    \end{IEEEeqnarray*}
    Es folgt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \var{\Unif(a,b)}
      = \frac{a^{2}+ab+b^{2}}{3} - \frac{\p{a+b}^{2}}{4} \\
      = \frac{4a^{2} + 4ab + 4b^{2} - 3a^{2} - 6ab - 3b^{2}}{12}
      = \frac{a^{2} - 2ab + b^{2}}{12}
      = \frac{\p{b-a}^{2}}{12}
    \end{IEEEeqnarray*}
  \end{itemize}
\end{para}

\begin{para}[Exponentialverteilung]
  Es sei $\lam > 0$.
  Wir sagen, eine ZV $X$ hat \term{Exponentialverteilung} mit \term{Rate} $\lam$,
  in Zeichen $X \distr \Exp(\lam)$, wenn $X$ folgende Funktion als PDF hat:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \ffnx{\rho}{\RR}{\RRnn}{t \mapsto
      \begin{cases}
        \lam e^{-\lam t} & t \geq 0 \\
        0 & \text{sonst}
      \end{cases}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Wir untersuchen diese Verteilung.
  \begin{itemize}
  \item Es ist $\rho$ tatsächlich eine PDF.\par
    \textit{Beweis.}
    Nach dem Aneinanderstückelungssatz ist $\rho$ integrierbar.
    Für alle $r > 0$ gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \int_{0}^{r} \lam e^{-\lam t}
      = \fneval{-e^{-\lam t}}{0}{r}
      = -e^{-\lam r} + 1 \tendsasto{r}{\pinfty} 1
    \end{IEEEeqnarray*}
    Es folgt $\int_{0}^{\pinfty} \rho = 1$.
    Offenbar ist $\int_{-\infty}^{0} \rho = 0$, also $\int_{-\infty}^{\pinfty} \rho = 1$.
  \item Es hat $\Exp(\lam)$ einen EW, nämlich $\expect{\Exp(\lam)} = \frac{1}{\lam}$.\par
    \textit{Beweis.}
    Offenbar können wir uns auf den Bereich $\intci{0}$ beschränken.
    Es gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \int_{0}^{r} t \lam e^{-\lam t}
      = \fneval{t (-e^{-\lam t})}{0}{r} + \int_{0}^{r} e^{-\lam t}
      = \fneval{t e^{-\lam t}}{r}{0} + \fneval{-\frac{1}{\lam} e^{-\lam t}}{0}{r} \\
      = \fneval{t e^{-\lam t} + \frac{1}{\lam} e^{-\lam t}}{r}{0}
      = \frac{1}{\lam} - r e^{-\lam r} - \frac{1}{\lam} e^{-\lam r}
      \tendsasto{r}{\pinfty} \frac{1}{\lam}
    \end{IEEEeqnarray*}
  \item Es hat $\Exp(\lam)$ eine Varianz, nämlich $\var{\Exp(\lam)} = \frac{1}{\lam^{2}}$.\par
    \textit{Beweis.}
    Wir untersuchen das zweite Moment:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \int_{0}^{r} t^{2} \lam e^{-\lam t}
      = \fneval{t^{2} (-e^{-\lam t})}{0}{r} + 2 \int_{0}^{r} t e^{-\lam t}
      = \fneval{t^{2} e^{-\lam t}}{r}{0} + 2 \frac{1}{\lam} \int_{0}^{r} \lam t e^{-\lam t} \\
      = - r^{2} e^{-\lam r} + 2 \frac{1}{\lam} \int_{0}^{r} \lam t e^{-\lam t}
      \tendsasto{r}{\pinfty} 2 \frac{1}{\lam} \expect{\Exp(\lam)} = 2 \frac{1}{\lam^{2}}
    \end{IEEEeqnarray*}
    Das zweite Moment existiert also und ist $2 \frac{1}{\lam^{2}}$. Es folgt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \var{\Exp(\lam)} = 2 \frac{1}{\lam^{2}} - \p{\frac{1}{\lam}}^{2} = \frac{1}{\lam^{2}}
    \end{IEEEeqnarray*}
  \end{itemize}
\end{para}

\begin{para}[Pareto\-/Verteilung]
  Es sei $a > 0$.
  Wir sagen, eine ZV $X$ hat \term{Pareto\-/Verteilung} mit \term{Formparameter} $a$,
  in Zeichen $X \distr \Par(a)$, wenn $X$ folgende Funktion als PDF hat:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \ffnx{\rho}{\RR}{\RRnn}{t \mapsto
      \begin{cases}
        \frac{a}{t^{a+1}} & t \geq 1 \\
        0 & \text{sonst}
      \end{cases}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Es gibt unter diesem Namen noch allgemeinere Verteilungen, mit mehr Parametern,
  aber uns soll diese hier genügen.
  \begin{itemize}
  \item Es ist $\rho$ tatsächlich eine PDF.\par
    \textit{Beweis.}
    Es gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \int_{1}^{r} \frac{a}{t^{a+1}}
      = \fneval{ -\frac{1}{t^{a}} }{1}{r}
      = \fneval{ \frac{1}{t^{a}} }{r}{1}
      = 1 - \frac{1}{r^{a}} \tendsasto{r}{\pinfty} 1
    \end{IEEEeqnarray*}
  \item Es hat $\Par(a)$ einen EW genau dann, wenn $a > 1$ gilt,
    und dann gilt ${\expect{\Par(a)} = \frac{a}{a-1}}$.\par
    \textit{Beweis.}
    Es gilt nach unseren Grundkenntnissen über uneigentliche Integrale:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \int_{1}^{r} t \frac{a}{t^{a+1}}
      = a \int_{1}^{r} \frac{1}{t^{a}}
      \tendsasto{r}{\pinfty} a
      \begin{cases}
        \frac{1}{a-1} & a > 1 \\
        \pinfty & \text{sonst}
      \end{cases}
    \end{IEEEeqnarray*}
  \item Es hat $\Par(a)$ eine Varianz genau dann, wenn $a > 2$ gilt,
    und dann gilt $\var{\Par(a)} = \frac{a}{(a-1)^{2}(a-2)}$.
    Wir haben hier also die Situation, dass für gewisse Parameter,
    nämlich für $1 < a \leq 2$ zwar ein EW aber keine Varianz existiert.\par
    \textit{Beweis.}
    Wir können uns gleich auf $a > 1$ beschränken, da darunter bereits das erste Moment nicht existiert.
    Es gilt mit $a > 1$:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \int_{1}^{r} t^{2} \frac{a}{t^{a+1}}
      = a \int_{1}^{r} \frac{1}{t^{a-1}}
      \tendsasto{r}{\pinfty} a
      \begin{cases}
        \frac{1}{(a-1)-1} & a-1 > 1 \\
        \pinfty & \text{sonst}
      \end{cases}
      = \begin{cases}
        \frac{a}{a-2} & a > 2 \\
        \pinfty & \text{sonst}
      \end{cases}
    \end{IEEEeqnarray*}
    Es folgt für $a > 2$:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \var{\Par(a)} = \frac{a}{a-2} - \frac{a^{2}}{(a-1)^{2}}
      = \frac{a(a-1)^{2} - a^{2}(a-2)}{(a-1)^{2}(a-2)} \\
      = \frac{a(a^{2}-2a+1) - a^{3} + 2a^{2}}{(a-1)^{2}(a-2)}
      = \frac{a^{3} - 2a^{2} + a - a^{3} + 2a^{2}}{(a-1)^{2}(a-2)}
      = \frac{a}{(a-1)^{2}(a-2)}
    \end{IEEEeqnarray*}
  \end{itemize}
\end{para}

\begin{para}[Cauchy\-/Verteilung]
  Es seien $t_{0} \in \RR$ und $\gam > 0$.
  Wir sagen, eine ZV $X$ hat \term{Cauchy\-/Verteilung} mit \term{Lageparameter} $t_{0}$
  und \term{Skalenparameter} $\gam$,
  in Zeichen $X \distr \Cauchy(t_{0}, \gam)$, wenn $X$ folgende Funktion als PDF hat:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \ffnx{\rho}{\RR}{\RRnn}%
    {t \mapsto \frac{1}{\pi\gam\p{1+\p{\frac{t-t_{0}}{\gam}}^{2}}}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Wir untersuchen diese Verteilung.
  \begin{itemize}
  \item Es ist $\rho$ tatsächlich eine PDF.\par
    \textit{Beweis.}
    Definiere $\ffnx{h}{\RR}{\RR}{t \mapsto \frac{t-t_{0}}{\gam}}$,
    dann ist $h'(t) = \frac{1}{\gam}$ und $\flim{t}{\pinfty} h(t) = \pinfty$.
    Es gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \int_{t_{0}}^{r} \rho
      = \int_{t_{0}}^{r} \frac{h'(t)}{\pi\p{1+h(t)^{2}}}
      = \int_{h(t_{0})}^{h(r)} \frac{1}{\pi\p{1+t^{2}}}
      = \frac{1}{\pi} \fneval{\atan}{0}{h(r)}
      \tendsasto{r}{\pinfty}
      \frac{1}{\pi} \p{\frac{\pi}{2} - 0}
      = \frac{1}{2}
    \end{IEEEeqnarray*}
    Die Behauptung folgt aus Symmetriegründen.
  \item Es hat $\Cauchy(t_{0},\gam)$ keinen EW.\par
    \textit{Beweis.}
    Definiere $\ffnx{h}{\RR}{\RR}{t \mapsto \gam\p{1 + \p{\frac{t-t_{0}}{\gam}}^{2}}}$
    dann ist $h'(t) = 2 \frac{t-t_{0}}{\gam}$ und ${\flim{t}{\pinfty} h(t) = \pinfty}$.
    Es gilt für alle $r > 0$:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \int_{0}^{r} \abs{t} \ccdot \rho(t)
      = \int_{0}^{r} \frac{t}{\pi h(t)}
      = \int_{0}^{r} \frac{t-t_{0}+t_{0}}{\pi h(t)} \\
      = \frac{\gam}{2\pi } \int_{0}^{r} \frac{2\frac{t-t_{0}}{\gam}+2\frac{t_{0}}{\gam}}{h(t)}
      \geq \frac{\gam}{2\pi } \int_{0}^{r} \frac{h'(t)}{h(t)}
      = \frac{\gam}{2\pi } \int_{h(0)}^{h(r)} \frac{1}{t}
      \tendsasto{r}{\pinfty} \pinfty
    \end{IEEEeqnarray*}
  \end{itemize}
\end{para}

\section{Normalverteilung}

Die Normalverteilung spielt eine sehr wichtige Rolle in der Statistik.
Sie wird oft verwendet, um die zufälligen Prozesse zu modellieren,
aus denen die in einer wissenschaftlichen Studie zu analysierenden Messwerte hervorgehen.

\begin{para}[Definition]
  Es seien $\mu,\sig \in \RR$ mit $\sig > 0$.
  Wir sagen, eine ZV $X$ hat \term{Normalerteilung}
  mit \term{Erwartungwert (EW)} $\mu$ und \term{Varianz} $\sig^{2}$,
  in Zeichen $X \distr \Norm(\mu,\sig^{2})$, wenn $X$ folgende Funktion als PDF hat:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \ffnx{\phi_{\mu,\sig^{2}}}{\RR}{\RRpos}%
    {t \mapsto \frac{1}{\sqrt{2\pi} \sig} e^{-\frac{1}{2} \p{\frac{t-\mu}{\sig}}^{2}}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Der Spezialfall $\Norm(0,1)$ heißt die \term{Standardnormalverteilung},
  und eine PDF dafür ist offenbar:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \ffnx{\phi_{0,1}}{\RR}{\RRpos}{t \mapsto \frac{e^{-\frac{t^{2}}{2}}}{\sqrt{2\pi}}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Der Nachweis, dass dies tatsächlich PDFs sind,
  kann mit einem Trick über mehrdimensionale Integration geführt werden,
  was wir nicht betrachten werden.
  \par
  Die Berechnung der CDF
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \ffnx{F_{\Norm(\mu,\sig^{2})}}{\RR}{\intcc{0}{1}}{u \mapsto \int_{\ninfty}^{u} \phi_{\mu,\sig^{2}}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  können wir nur numerisch leisten.
  Es ist allgemein bekannt,
  dass diese CDF nicht \enquote{explizit} oder \enquote{in geschlossener Form} angegeben werden kann.
  Ein ensprechender Beweis erfordert zunächst eine Präzisierung,
  was eigentlich damit gemeint ist; Interessierte lesen~\cite{Conrad16,Rosenlicht72}.
  Jedenfalls werden wir keine Formeln für diese CDF angeben.
  Wir notieren für später die CDF der Standardnormalverteilung als ${\Phi \df F_{\Norm(0,1)}}$.
\end{para}

\begin{para}[Plots]
  Wir zeigen Plots einer PDF und der CDF der $\Norm(0,\sig^{2})$ für ${\sig \in \set{1,2,3}}$.
  Für die PDF gilt: Je größer die Varianz, umso kleiner der Wert in~$0$.
  \inlinerow{\input{../pharma2/plot-norms-pdf}}{\input{../pharma2/plot-norms-cdf}}
\end{para}

\begin{satz}[Transformationseigenschaft]
  Es sei $X \distr \Norm(\mu,\sig^{2})$ und $\lam,\del \in \RR$ mit $\lam \neq 0$.
  Dann gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \lam X + \del \distr \Norm\p{\lam\mu+\del, \, \lam^{2}\sig^{2}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Insbesondere gilt also ${\frac{X-\mu}{\sig} \distr \Norm(0,1)}$.
\end{satz}

\begin{proof}
  Definiere $\ffnx{h}{\RR}{\RR}{t \mapsto \frac{t-\del}{\lam}}$,
  dann gilt $h'(t) = \frac{1}{\lam}$ für alle $t$.
  Außerdem notiere für später:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \frac{h(t)-\mu}{\sig}
    = \frac{\frac{t-\del}{\lam}-\mu}{\sig}
    = \frac{t-\del-\lam\mu}{\lam\sig}
    = \frac{t-(\del+\lam\mu)}{\lam\sig}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Für alle $a,b \in \RR$ mit $a<b$ gilt wenn $\lam > 0$:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+x*}
    \prob{a < \lam X + \del < b}
    = \prob{h(a) < X < h(b)}
    = \frac{1}{\sqrt{2\pi} \sig} \int_{h(a)}^{h(b)} e^{-\frac{1}{2} \p{\frac{t-\mu}{\sig}}^{2}} \\
    = \frac{1}{\sqrt{2\pi} \sig} \int_{a}^{b} h'(t) e^{-\frac{1}{2} \p{\frac{h(t)-\mu}{\sig}}^{2}}
    = \frac{1}{\sqrt{2\pi} \lam\sig} \int_{a}^{b} e^{-\frac{1}{2} \p{\frac{t-(\del+\lam\mu)}{\sig\lam}}^{2}}
    = \int_{a}^{b} \phi_{\lam\mu+\del,\, \lam^{2}\sig^{2}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Für den Fall $\lam < 0$ genügt es nun zu zeigen,
  dass $-X \distr \Norm(-\mu, \sig^{2})$ gilt, was wir zur Übung überlassen.
\end{proof}

\begin{para}[Historische Notiz -- Berechnungen mit $\Phi$]
  Die Transformationseigenschaft ermöglicht es uns,
  $\prob{a < X < b}$ für alle $a,b \in \RR$ und alle $X \distr \Norm(\mu,\sig^{2})$ zu berechnen,
  wenn wir lediglich $\Phi$ berechnen können.
  Es gilt nämlich:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \prob{a < X < b} = \prob{\frac{a-\mu}{\sig} < \frac{X-\mu}{\sig} < \frac{b-\mu}{\sig}}
    = \Phi\p{\frac{b-\mu}{\sig}} - \Phi\p{\frac{a-\mu}{\sig}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  In der Praxis war das vor allem früher von Bedeutung,
  wo man die Werte für $\Phi$ aus Tabellen entnehmen konnte.
  Heute kann man obige W'keit $\prob{a < X < b}$ direkt mit Statistiksoftware
  und auch mit einfachen wissenschaftlichen Taschenrechnern berechnen;
  natürlich haben diese auch $\Phi$ verfügbar.
\end{para}

\begin{satz}
  Es gilt $\expect{\Norm(\mu,\sig^{2})} = \mu$ und $\var{\Norm(\mu,\sig^{2})} = \sig^{2}$,
  also sind die Namen für die Parameter der Normalverteilung passend gewählt.
\end{satz}

\begin{proof}
  Wegen der Transformationseigenschaft genügt es,
  die Aussage für die Standardnormalverteilung zu zeigen.
  Denn $X \distr \Norm(\mu,\sig^{2})$ hat EW und Varianz genau dann,
  wenn $\frac{X-\mu}{\sig}$ diese hat.
  Nach den Rechenregeln für EW und Varianz gilt mit $X \distr \Norm(\mu,\sig^{2})$,
  wenn wir die Aussage für die Standardnormalverteilung schon haben:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \expect{X} = \expect{\frac{X-\mu}{\sig} \sig + \mu}
    = \sig \ccdot \expect{\frac{X-\mu}{\sig}} + \mu = \sig \ccdot 0 + \mu = \mu \\
    \var{X} = \var{\frac{X-\mu}{\sig} \sig + \mu}
    = \sig^{2} \ccdot \expect{\frac{X-\mu}{\sig}} = \sig^{2} \ccdot 1 = \sig^{2}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Wir kommen zur Standardnormalverteilung.
  Für alle $b > 0$ gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \int_{0}^{b} t \ccdot \phi_{0,1}(t)
    = \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \int_{0}^{b} t e^{-\frac{t^{2}}{2}}
    = - \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \int_{0}^{b} (-t) e^{-\frac{t^{2}}{2}} \\
    = - \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \int_{0}^{-\frac{b^{2}}{2}} e^{t}
    = - \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \fneval{e^{-\frac{t^{2}}{2}}}{0}{b}
    \tendsasto{b}{\pinfty} \frac{1}{\sqrt{2\pi}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Aus Symmetriegründen konvergieren auch $\int_{\ninfty}^{0} \abs{t} \ccdot \phi_{0,1}(t)$
  und $\int_{\ninfty}^{0} t \ccdot \phi_{0,1}(t)$,
  und es gilt $\int_{\ninfty}^{0} t \ccdot \phi_{0,1}(t) = -\frac{1}{\sqrt{2\pi}}$.
  Es folgt $\expect{\Norm(0,1)} = 0$.
  Die Rechnung für die Varianz überlassen wir zur Übung.
\end{proof}

\begin{satz}[Summe unabhängiger normalverteilter ZV]
  Es sei $\famii{X_{i}}$ eine endliche, unabhängige Familie von ZV
  mit $X_{i} \distr \Norm(\mu_{i}, \sig_{i}^{2})$
  für alle $i \in I$, wobei $\famii{\mu_{i}} \in \RR^{I}$ und $\famii{\sig_{i}} \in \RRpos^{I}$ ist.
  Dann gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \sum_{i \in I} X_{i} \distr \Norm\p{\sum_{i\in I} \mu_{i}, \; \sum_{i\in I} \sig_{i}^{2}}
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{satz}

\begin{proof}
  Die Formeln für EW und Varianz folgen bereits aus den allgemeinen Resultaten
  (\autoref{stochainf/cha05:zus-var}).
  Es bleibt zu zeigen, dass die Summe zweier unabhängier normalverteilter ZV
  wieder normalverteilt ist.
  Das ist nicht schwierig, uns fehlt aber wieder die nötige Integrationstheorie,
  so dass wir hier auf die Literatur verweisen;
  eine kurze Diskussion findet sich in~\cite{Georgii15} um Bemerkung~3.31 herum.
\end{proof}

Als Ausblick stellen wir ganz kurz den Zentralen Grenzwertsatz vor.
Wir benötigen zunächst einen neuen Begriff:

\begin{para}[Konvergenz in Verteilung]
  Es sei $\seq{X_{n}}{n}$ eine Folge von ZV,
  die über verschiedenen W'räumen sein dürfen.
  Es sei $\cD$ eine Verteilung.
  Dann sagen wir, $\seq{X_{n}}{n}$ \term{konvergiert in Verteilung} gegen $\cD$,
  wenn für alle $u \in \RR$ so, dass $F_{\cD}$ stetig in $u$ ist,
  gilt $\limx{n} F_{X_{n}}(u) = F_{\cD}(u)$, d.h.:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \forall u \in \RR \with \text{$F_{\cD}$ stetig in $u$} \holds \limx{n} F_{X_{n}}(u) = F_{\cD}(u)
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{para}

\begin{satz}[Zentraler Grenzwertsatz]
  Es seien $\mu, v \in \RR$ mit $v > 0$.
  Es sei $\seq{X_{i}}{i \geq 1}$ eine Folge von \iid ZV (über demselben W'raum)
  mit $\expect{X_{i}} = \mu$ und $\var{X_{i}} = v$ für alle $i$.
  Dann konvergiert
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \seq{\frac{1}{\sqrt{n}} \sum_{i=1}^{n} \frac{X_{i} - \mu}{\sqrt{v}}}{n \geq 1}
  \end{IEEEeqnarray*}
  in Verteilung gegen $\Norm(0,1)$.
\end{satz}

\begin{proof}
  Interessierte lesen \cite[Satz~5.30]{Georgii15}.
\end{proof}

\begin{para}[Kurze Diskussion]
  Bemerkenswert ist unter anderem,
  dass wir über die Folge $\seq{X_{i}}{i \geq 1}$ nur wissen,
  dass sie \iid ist und die ZV EW und positive Varianz haben
  (dass EW und Varianz für alle gleich sind, ergibt sich schon aus der Eigenschaft,
  identisch verteilt zu sein).
  Mehr wissen wir nicht über die Verteilung, die jedes $X_{i}$ hat.
  Dennoch erhalten wir durch eine einfache Transformation und Mittelung eine Folge,
  die in Verteilung gegen eine konkrete Verteilung, nämlich die Standardnormalverteilung, konvergiert.
\end{para}
